---
title: Plan détaillé
date: 2021-01-12
---
## Programme des 4 séances de l'atelier

#### Séance 1 - samedi 6 février 2021 9h-12h30
À lire avant la séance :

- Burnard, Lou. 2015. « Introduction ». Dans Qu’est-ce que la Text Encoding Initiative ? traduit par Marjorie Burghart. OpenEdition Press. https://books.openedition.org/oep/1237.
- DeRose, Steven J., David G. Durand, Elli Mylonas, et Allen H. Renear. 1990. « What is text, really? » Journal of Computing in Higher Education 1 (2) : 3‑26. https://doi.org/10.1007/BF02941632.


À faire avant la séance :

- installer "Oxygen XML Editor"

En synchrone :

- 9h tour de table et présentation du cours (30 minutes) @antoine @emmanuel
- 9h30 l’histoire et l’application de XML (15 minutes) @antoine
- 9h45 principes de conception du langage XML (10 minutes) @emmanuel
- 9h55 pause (10 minutes)
- 10h05 la syntaxe XML (25 minutes) @antoine @emmanuel
- 10h30 exercice : principes et balises XML (questions/réponses) (20 minutes)
- 10h50 pause (10 minutes)
- 11h00 présentation du logiciel oXygen (10 minutes)
- 11h10 exercice : un carnet d’adresse en XML (35 minutes)
- 11h45 bilan de la séance et présentation des exercices (15 minutes) @antoine
- 12h fin

#### Séance 2 - samedi 13 février 2021 9h-12h30
À lire avant la séance :

- notion de schéma
- présentation de XML TEI

À faire avant la séance :

- exercice de balisage d’un manuscrit
- exercice sur la réalisation d’un document XML-TEI {voir tutoriel d’Emmanuel, vérifier TEI-Simple, TEI-..}

En synchrone :

- 9h retour sur la séance précédente (frein, découverte, facilité) (10 minutes) @antoine @emmanuel
- 9h10 retour sur l'exercice (20 minutes)
- 9h30 retour sur la notion de schéma (20 minutes) @antoine
- 9h50 exercice : utilisation d’un schéma (30 minutes) @emmanuel va créer/vérifier le schéma
- 10h20 pause (10 minutes)
- 10h30 présentation de XML TEI (15 minutes) @emmanuel
- 10h45 panorama d’utilisation dans le domaine éditorial (20 minutes) @antoine @emmanuel ajouter le lien vers RIDE
- 11h05 exercice sur les cas d’usage (15 minutes) @antoine
- 11h20 pause (10 minutes)
- 11h30 exercice de structuration (problèmes de l'ordre) (30 minutes) @emmanuel
- 12h présentation de la documentation de la TEI (10 minutes) @antoine @emmanuel
- 12h10 bilan de la séance et présentation de l’exercice (10 minutes) @antoine
- 12h20 fin

#### Séance 3 - samedi 20 février 2021 9h-12h30
À lire avant la séance :

- {article sur la TEI comme cadre de travail pour l’édition des textes}
- la TEI comme cadre de travail pour l’édition des textes

À faire avant la séance :

- exercice sur les index, analyse et paraphes (+ utilisation de la documentation) {à compléter}

En synchrone :

- 9h retour sur les projets/analyses (20 minutes)
- 9h20 pause (10 minutes)
- 9h30 retour sur l'encodage (20 minutes)
- 9h50 (suite de l’) exercice de structuration à partir d'un modèle (30 minutes) (indexation des personnes et des lieux)
- 10h20 l’entête TEI et la description des manuscrits (20 minutes) @antoine
- 10h40 pause (10 minutes)
- 10h50 exercice de mise en pratique (30 minutes)
- 11h20 la TEI comme cadre de travail pour l’édition des textes, et personnalisation de la TEI (20 minutes) @emmanuel
- 11h40 exercice de découverte de Roma (poursuite de l'exercice) (30 minutes)
- 12h10 bilan de la séance et présentation de l’exercice (10 minutes) @antoine
- 12h20 fin

#### Séance 4 - samedi 27 février 2021 9h-12h30
À lire avant la séance :

- introduction à XSLT
(- travailler avec la TEI)

À faire avant la séance :

- présentation d'un projet d'édition critique numérique (avec la grille de recension de RIDE) {à compléter}
- générer un modèle avec Roma

En synchrone :

- point général sur les exercices
- retour en deux groupes distincts
- retour et suite de l’exercice avec Roma (25 minutes) @antoine @emmanuel
- travailler avec la TEI (15 minutes) @antoine
- pause (10 minutes)
- démonstration pour une utilisation du Framework TEI dans oXygen (30 minutes))
- rétro-ingénierie d’une XSLT simple (25 minutes) @emmanuel
- pause (10 minutes)
- exercice d’application d’une transformation et modification ponctuelle (20 minutes)
- outils pour travailler avec la TEI (20 minutes) @antoine
- bilan global (15 minutes) @antoine @emmanuel
